# Поток управления

Прежде мы говорили об интерактивном режиме, в котором команды выполняются по мере ввода. Но для реальной программы нам нужно, чтобы Python выполнял команды самостоятельно, не дожидаясь подсказок.

Для этого нужно оформить программу как файл, в котором будут записаны инструкции. Например:

```python
name = input("Введите имя: ")
print("Привет, " + name)
```

Если сохранить этот текст в файле `prog.py`, а затем выполнить команду `python prog.py`, мы увидим следующий результат:

![](img/009_001.png)


Интерпретатор Python выполняет инструкции в таком файле по порядку, как если бы они были введены в интерактивном режиме. Мы называем такое “перемещение” по файлу [**потоком управления**](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D1%80%D1%8F%D0%B4%D0%BE%D0%BA_%D0%B2%D1%8B%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F).

Несмотря на то, что сейчас поток управления **линейный**, то есть инструкции выполняются по очереди сверху вниз, скоро мы добавим новые инструкции, которые позволят создавать более сложные потоки (развилки и повторения).

Мы уже упоминали термин “инструкция”, когда говорили о инструкции присваивания. Теперь дадим ему определение. [**Инструкция**](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%BE%D1%80_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5)) - это минимальный “строительный блок” для программы, именно из последовательности инструкций формируется поток управления.

В отличие от выражений, которые вычисляются ради получения значения, инструкции не имеют значения, и выполняются ради побочных эффектов. Например, инструкция присваивания не имеет никакого значения (ее нельзя использовать как часть выражения), и нужна только затем, чтобы записать в переменную новое значение.

```python
y = (x = 5)
#      ^
#      Ошибка! Инструкцию нельзя использовать как часть выражения
```
Мы уже знаем про **инструкцию присваивания**, которая имеет вид

```python
имя_переменной = выражение
```

Чтобы выполнить инструкцию присваивания, Python делает следующее:

- Вычисляет значение выражения в правой части
- Записывает полученное значение в переменную в левой части

Но также мы уже неявно использовали еще один тип инструкций - так называемую **инструкцию-выражение**. На самом деле любое выражение может быть инструкцией (но не наоборот!). Например, выражение `2 + 2` может быть использовано в качестве инструкции. Бесполезной инструкции, которая не делает ничего, но тем не менее.
Инструкция-выражение выполняется следующим образом:

- Вычисляется значение выражения
- Это значение отбрасывается

Когда это может быть полезно? В тех случаях, когда нас интересует не значение выражения, а побочные эффекты, которые оно производит. Мы уже знаем, что функция `print` в качестве побочного эффекта выводит свои аргументы в консоль, а также не возвращает значения. Это делает ее идеальным кандидатом на роль инструкции-выражения:

```python
print("Hello, world!")
```

Когда данное выражение записано в файле `.py`, оно на самом деле является инструкцией (потому что вся программа должна состоять из последовательности инструкций). Для ее выполнения Python делает следующее:

- Вычисляет значение выражения `print("Hello, world!")`
  - Так как это вызов функции, то сначала вычисляются значения параметров
    - `"Hello, world!"` - литерал, поэтому его значением будет строка `Hello, world!`
  - Функции `print` передается полученное на прошлом шаге значение.
  - Согласно своей спецификации, `print` выводит это значение в консоль (в качестве побочного эффекта)
  - Функция возвращает `None`, которое становится значением выражения.
- Отбрасывает полученное значение (`None`)

